>github上关于vue动态添加路由的例子很多，本项目参考了部分项目后，在iview框架基础上完成了动态路由的动态添加和菜单刷新。为了帮助其他需要的朋友，现分享出实现逻辑，欢迎一起交流学习。

# iview-dynamicRouter
vue+iview组件库的动态路由和权限验证实现

### 实现目标
客户端从服务端拿到路由和权限数据后，刷新项目的路由和菜单列表，并进行权限控制。

### 项目基础
 - 基础框架： iview组件库官方模板项目 `iview-admin` 的template分支项目，此项目为`iview-admin`的基础框架代码。项目地址:[iview-admin](https://github.com/iview/iview-admin)
 - 权限验证： 权限验证参考了[Vue + ElementUI 手撸后台管理网站基本框架 (二) 权限控制](https://blog.csdn.net/harsima/article/details/77949448)中实现思路和部分代码。
 
### 实现逻辑

#### 动态路由控制加载

一般来说，动态路由控制分为两种：一种是将所有路由数据存储在本地文件中，然后从服务端获取用户的权限信息，在路由跳转时，添加权限判断钩子，如果用户前往的页面不在权限列表内，则禁止跳转。另一种则是本地只存储基本路由，如错误处理页面、无权限控制页面等，而权限路由则从服务器获取，服务器根据用户的权限下发相应的路由数据，客户端利用这些数据进行路由的动态生成和添加，本文采用的是第二种方法。

iview-admin项目将路由分为三种：
1. 不作为Main组件的子页面展示的页面路由，例如login、404、403等错误页面路由；
2. 作为Main组件的子页面展示但是不在左侧菜单显示的路由`otherRouter`，比如首页路由；
3. 作为Main组件的子页面展示并且在左侧菜单显示的路由`appRouter`;


拿到路由数据后，我们主要进行两部分操作，第一部分是遍历数据，利用组件异步加载的方法，加载每个路由节点对应的组件，之后利用`router.addRoutes(routes)`完成路由列表的动态添加；第二部分是因为`iview-admin`框架下的页面标签和面包屑导航，需要遍历appRouter获取路由信息，所以我们也需要将路由数据存入`vuex`，以便全局访问。

**需要特别注意的是**，如果404页面为静态路由，那么第一次进入页面时，这时动态路由还未加载，找不到路由地址会默认跳转到404错误页，体验很差，所以404路由先不写入路由规则中，和动态路由一起加载。

主要代码实现如下：


数据请求及路由节点生成
```
//util.js

//生成路由
util.initRouter = function (vm) {
    const constRoutes = [];
    const otherRoutes = [];

    // 404路由需要和动态路由一起注入
    const otherRouter = [{
        path: '/*',
        name: 'error-404',
        meta: {
            title: '404-页面不存在'
        },
        component: 'error-page/404'
    }];
    // 模拟异步请求
    util.ajax('menu.json').then(res => {
        var menuData = res.data;
        util.initRouterNode(constRoutes, menuData);
        util.initRouterNode(otherRoutes, otherRouter);
        // 添加主界面路由
        vm.$store.commit('updateAppRouter', constRoutes.filter(item => item.children.length > 0));
        // 添加全局路由
        vm.$store.commit('updateDefaultRouter', otherRoutes);
        // 刷新界面菜单
        vm.$store.commit('updateMenulist', constRoutes.filter(item => item.children.length > 0));
    });
};

//生成路由节点
util.initRouterNode = function (routers, data) {
    for (var item of data) {
        let menu = Object.assign({}, item);
        menu.component = lazyLoading(menu.component);

        if (item.children && item.children.length > 0) {
            menu.children = [];
            util.initRouterNode(menu.children, item.children);
        }
        //添加权限判断
        meta.permission = menu.permission ? menu.permission : null;
        //添加标题
        meta.title = menu.title ? menu.title : null;
        menu.meta = meta;
    }
};
```
动态加载组件
```
//lazyLoading.js

export default (url) =>()=>import(`@/views/${url}.vue`)
```
Store缓存实现
```
//app.js

 // 动态添加主界面路由，需要缓存
updateAppRouter (state, routes) {
    state.routers.push(...routes);
    router.addRoutes(routes);
},

// 动态添加全局路由，不需要缓存
updateDefaultRouter (state, routes) {
    router.addRoutes(routes);
},
// 接受前台数组，刷新菜单
updateMenulist (state, routes) {
    state.menuList = routes;
}
```
最后在main.js中进行调用

```
//main.js
 mounted () {
    // 调用方法，动态生成路由
    util.initRouter(this);
  }
```
#### 权限控制

同动态路由实现方法类似，操作权限控制也一般也分为两种，第一种是页面显示时不控制权限，所有的操作，比如按钮全部展现，然后在操作发起时，进行权限判断，如果用户拥有该操作的权限，则通过，否则提醒用户无权限，第二种则是在页面加载的时候，就进行权限判断，无权限的操作不进行显示。本人更喜欢第二种方法，这样不会对用户进行误导，个人认为用户看到的应该就行可操作的，不然点下按钮再提示无权限的感觉一定很不爽。

本项目的思路来源见参考博文，原博主的具体思路是：在路由结构的meta字段中，添加用户操作权限列表，然后注册全局指令，当节点初次渲染时，判断该页面是否存在权限，如果存在，并且传入的参数不在权限列表中，则直接删除该节点。


主要代码实现如下：

在路由数据中添加`permission`字段，存放权限列表

```
//menu.json，模拟异步请求数据
[
  {
    "path": "/groupOne",
    "icon": "ios-folder",
    "name": "system_index",
    "title": "groupOne",
    "component": "Main",
    "children": [
      {
        "path": "pageOne",
        "icon": "ios-paper-outline",
        "name": "pageOne",
        "title": "pageOne",
        "component": "group/page1/page1",
        "permission":["del"]
      },
     ...
    ]
  }
]
```

在遍历生成路由节点时，将`permission`字段数据存入路由节点`meta`属性中
```
//util.js

//生成路由节点
util.initRouterNode = function (routers, data) {
    for (var item of data) {
        ....
        //添加权限判断
        meta.permission = menu.permission ? menu.permission : null;
        ...
    }
};
```




定义全局命令组件，读取路由`permission`属性值获得权限列表，如果该不权限在权限列表中，则删除节点
```
//hasPermission.js 

const hasPermission = {
    install (Vue, options) {
        Vue.directive('hasPermission', {
            bind (el, binding, vnode) {
                let permissionList = vnode.context.$route.meta.permission;
                if (permissionList && permissionList.length && !permissionList.includes(binding.value)) {
                    el.parentNode.removeChild(el);
                }
            }
        });
    }
};

export default hasPermission;
```

权限组件使用示例：

```
<template>
    <div>
        <h1>page1</h1>
        <Button v-hasPermission="'add'">添加</Button>
        <Button v-hasPermission="'edit'">修改</Button>
        <Button v-hasPermission="'del'">删除</Button>
    </div>
</template>
```

全局注册组件
```
// main.js

import hasPermission from '@/libs/hasPermission.js';
Vue.use(hasPermission);
```


这种权限控制方法的优点就是，不管是管理配置还是页面处理逻辑都相对简单，没有很多重复的代码判断和节点处理，在参考对比了网上几种实现方式后，个人比较推荐这一种方法。

### 页面标签和面包屑导航

在我看来，页面标签和面包屑都属于系统中锦上添花的页面相关控件，提高页面管理的便捷性，在iview官方admin项目中已经实现了这两个组件。所以这个项目中，只是将其进行移植，实现了组件功能，没有深入了解，感兴趣的可以仔细研究。




### 与我联系

Email:563083773@qq.com
